支那國家隊玩完？連習近平都懶得理？

最近傳出中國上市公司380多位董事長及8千名董事失業，平均每天都有公司董座被撤換，對比數年前，中國企業才挾著龐大資金「耀武揚威」，大舉入股及併購他國企業打「國家隊」，中國企業為什麼突然變得非常「客氣」？財經專家汪潔民分析，共產黨也不見得想把私營企業全都吞下去，不過很多公司經營績效實在太差，在特殊的股權結構下，很多公司管理階層自然得「被消失」。

汪潔民解釋說：「中國很多企業有官方投資，像先前鴻海在崑山的投資，都被要求得跟政府合資，然而上市公司債務如果超出上限，政府就會介入處理，過往中國就有地方政府債及公司債的問題，景氣好的時候，勉強還能用以債養債的方式渡過！」

想不到「國家隊」變成扶不起的阿斗，2017年下半年中國景氣疲軟，今年美中貿易戰開打，智慧財產權又成指標項目，「國家隊」遭受重擊，無法再用紅色資本脅迫海外共同投資的公司交出技術，中國政府也「被迫」出手接收自己所造成的爛攤子。

汪潔民舉實例表示：「中國人民銀行連續調降存款準備率，透過降準總計釋放12多兆新台幣，就是看到中國企業的資金缺口太大」，「過往國家隊如紫光集團享受無息貸款、減稅、融資優惠狂燒6千多億，現在記憶體卻還無法量產，所以董座被換掉。」

汪潔明預言說，長期依靠舉債過日的中國企業，恐怕還需要兩至三年的時間進行組織改造，而這中間多需要由國營企業出面擔保，因此董座及董事長走人的消息可能還會發生。